小麗辦軍師黃永志：政治令人累 被DQ一刻如釋重負

四位立法會議員被高等法院裁定失去議員資格當天。宣判結果後，在七樓的會議室，透過玻璃牆，瞥見黃永志和被告律師在一起。黃浩銘與律師細看文件，黃永志獨自在一角沉思。

「我嗰晚瞓得好差，發惡夢。」事隔一日後，黃永志這樣說。

他是劉小麗的議員助理，被視為劉小麗的「軍師」，從去年的立法會選舉走到今天的DQ案，黃永志陪着劉小麗，一起走了很長的路。

劉小麗贏了，我崩潰了
2014年，兩人因為「青年重奪未來」而認識，當時的劉小麗仍然是小麗老師，而黃永志則為梁國雄的議員助理。後來的雨傘運動，在旺角山東街的「小麗民主教室」，總是容易看到黃永志在旁協助的身影。

2016年，黃永志決定離開毛辦（梁國雄議員辦事處），「那時自己的狀態好burnout，開始不是太想搞政治，好累。」沒多久就落水替小麗助選，不是很自相矛盾嗎？

他回想起雨傘運動之後，經歷了一眾傘兵贏得區議會選舉後，看見民眾求變的心情，開始意識到政治素人潛藏的威力，「我只係覺得，在去年的立法會選舉中，需要有左傾的傘後力量出來，小麗是健康的傘後代表。」

思考運動與選舉的關係，覺得可以利用選舉的平台，發揮影響。後來成為了選舉代理人的黃永志直言︰「選舉嗰陣，我無諗過會贏。」不想贏，為何要選？他仍然回答，因為覺得需要有左傾的傘後力量走出來，被人看見。如果回帶到上一年，劉小麗在選舉時候，把自己一直以來關心的議題，例如全民退休保障，她都放在選舉的議呈上。

在台上的劉小麗盡力打選戰，背後的黃永志在最後關頭，卻面臨情緒崩潰的狀態︰「私心地說，我不是很想她贏，選舉當天，每一個鐘我都打比小麗叫佢唔好再拉票，因為一定會贏，那兩星期我成日喊，好像一切都不是可以控制的範圍。」

黃永志坦言，如果劉小麗贏了，他的責任很大。他沒有辦法離開，因為推了一個政治素人出去參選，贏了選舉後，不能半路撇下不管，在他眼中，那叫不負責任。他把自己推至一個瀕臨崩潰的邊緣︰「好像有一個很重的枷鎖套了下來，這四年，我必需在她的背後，好像失去了自己的人生及發展方向。」想要從政治裡逃離，於是離開了毛辦，卻沒料到，還是停不下來，甚至換來更大的政治紛爭。他在訪問中，多次冒出「好累」兩個字，疲倦的感覺，一直在纏繞着他。

「其實我係無決定過要做議員助理，但我就是沒有辦法離開。」DQ判決後，雨愈下愈大，立法會門外的黃燈結合鐵欄下公民廣場，行政與立法公整的設計，拼出一種不自然的拘束。

理解佢嘅感受

兵仔的故事

每一個鐘我都打比小麗叫佢唔好再拉票，因為一定會贏

「私心地說，我不是很想她贏，選舉當天，每一個鐘我都打比小麗叫佢唔好再拉票，因為一定會贏，那兩星期我成日喊，好像一切都不是可以控制的範圍。」

想輸做咩要出黎選

Portugal?

盲腸